\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Structures d'une base de données}

\begin{Exercise}

    Un centre de loisirs organise sur l'année différentes activités (escalade, raquette, cirque, tricot, rock acrobatique, …).
    On s'intéresse à la gestion de la participation des adhérents aux différentes activités organisées par le centre, dans le but d'établir des statistiques
    sur la pratique des activités, et pouvoir ainsi mieux les planifier et mieux connaître la population qui les pratiquent.

    Les informations répertoriées sur les adhérents sont : un n° d'identification, leurs nom, adresse et âge.
    Pour chaque adhérent, on va enregistrer également la liste des séances d'activités auxquelles il participe.
    Les activités proposées au catalogue du centre sont référencées par leur nom. Sur chaque activité, on évalue le coût unitaire
    d'organisation d'une séance par client, et le prix unitaire de vente à un client de la participation à une séance.
    On suppose que, pour une activité donnée, les coût et prix unitaires sont fixés indépendamment des séances.
    Pour chaque séance d'activité, on veut pouvoir retrouver ses dates et heures d'organisation, ainsi qu'une note d'appréciation
    attribuée individuellement par chaque client qui s'y est inscrit.

    \Question Proposer un modèle de base de données en fournissant les relations (tables), clé primaires et clés étrangères.
    \Question Représenter cette base de données.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    La FFESSM (Fédération Française des Ecoles de Sports Sous-Marins) vous charge de modéliser une base de données destinée à observer
    l'activité des clubs de plongée du littoral ainsi que l'expérience des moniteurs et des plongeurs. Les informations que la FFESSM
    souhaite modéliser sont résumées dans le compte rendu d'enquête proposé ci-dessous.

    Pour chaque club enregistré, la FFESSM conserve un numéro, un nom, une adresse et un numéro de téléphone.

    Chaque plongeur est identifié à l'aide d'un passeport, sur lequel figurent ses nom, prénom, adresse, date de naissance et son niveau.
    Afin de pouvoir plonger, le plongeur doit avoir une licence en cours de validité, qui lui tient lieu d'assurance. Les licences sont délivrées par les clubs.
    Une licence est valable un an à partir de sa date de délivrance. Sur une licence, figurent un numéro de licence, les nom, prénom,
    adresse et date de naissance du plongeur, ainsi que la date de délivrance et le numéro du club ayant délivré la licence. A chaque instant, un plongeur ne possède qu'une seule licence.

    Certains niveaux de plongée sont des niveaux d'encadrement. Un plongeur ayant un tel niveau d'encadrement est appelé \og moniteur \fg\ et peut assurer des formations et encadrer des plongées en tant que \og chef de palanquée \fg.

    Une plongée est caractérisée par une date, une heure, un site de plongée, un club organisateur et un directeur de plongée qui est un moniteur du club.
    
    Lors d'une plongée, les plongeurs sont regroupés en \og palanquées \fg. Une palanquée est un groupe de plongeurs participant à la même plongée sous la responsabilité d'un chef de palanquée.
    Pour chaque palanquée, il est aussi nécessaire d'enregistrer l'heure de mise à l'eau, la profondeur maximale atteinte ainsi que la durée d'immersion.

    \Question Proposer un modèle de base de données en fournissant les relations (tables), clé primaires et clés étrangères.
    \Question Représenter cette base de données.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    BURO société de vente de matériel de bureau : papeterie, fourniture, armoires, sièges\dots

    Voici les informations présentes sur une commande de BURO :

    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}
            \item Date
            \item N°commande
            \item N° de client
            \item Société
            \item Contact
            \item Adresse
            \item Ville
            \item Tel et Fax
            \item Email client
            \item Adresse de livraison
            \item Date de livraison
            \item N° du vendeur
            \item Nom du vendeur
            \item Ref produit
            \item Description
            \item Prix unitaire
            \item Quantité
            \item Sous total ht (pour chaque ligne de commande)
            \item Total HT
            \item TVA
            \item Total TTC
            \item Escompte
            \item Net à payer
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \Question Regrouper ces informations dans des tables, en respectant les contraintes suivantes :
    \begin{itemize}
        \item Regrouper les champs dans des tables qui peuvent être reliées
        \item Pas de dédoublement des champs, sauf pour les champs communs
        \item Pas de champs calculables
    \end{itemize}

    \Question Définissez les clés primaires et les clés étrangères pour les relations entre les tables.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    On considère la structure d'une base de données « bibliothèque » composée des 5 tables suivantes :

    \begin{itemize}
        \item OUVRAGE (num\_ouvrage, éditeur, titre, premier\_auteur)
        \item EXEMPLAIRE (num\_ouvrage, num\_exemplaire, date\_acquisition, prix, état\_exemplaire) avec état\_exemplaire = {sorti, disponible, réservé}
        \item ABONNE (num\_abonné, nom\_abonné, date\_abonnement, nbre\_emprunts\_en\_cours, état\_abonné) avec état\_abonné = {valide, relancé, exclu}
        \item DEMANDE\_EMPRUNT (num\_demande, date\_demande, num\_abonné, num\_ouvrage, état\_demande) avec état\_demande = {en\_attente, acceptée, refusée}
        \item EMPRUNT (num\_emprunt, date\_emprunt, num\_demande, num\_ouvrage, num\_exemplaire)
    \end{itemize}

    Donner les clés primaires et étrangères pour chacune des tables ci-dessus.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    On fournit le schéma relationnel ci-dessous :

    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{db}
    \end{center}

    \Question Identifier les clés primaires.
    \Question Identifier les clés étrangères.
    \Question Est-il possible qu'un agent soit associé à uniquement une commande ?
    \Question Est-il possible qu'une commande soit associée à plusieurs clients ?

\end{Exercise}

\section{Requêtes}

\begin{Exercise}

    Traiter les exercices de la page web \url{http://deptfod.cnam.fr/bd/tp/}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Une entreprise industrielle de fabrication de gros matériel gère son activité de distribution
    par "affaires". Chaque affaire se réfère à un seul client. Chaque affaire ne porte que sur un
    seul type de matériel. Dans de nombreux cas, une affaire est livrée en plusieurs fois, chacune
    donnant lieu à une livraison. Chaque affaire est caractérisée par un prix de vente. Chaque
    livraison est caractérisée par le nombre de matériels livrés, par un numéro de bon de
    livraison, une date d'expédition de la livraison. Quand la livraison a réellement eu lieu, on
    enregistre la date de livraison.

    Pour décrire ce problème, le concepteur a créé le schéma suivant :
    \begin{itemize}
        \item CLIENT (\mintinlinetext{nocli}, \mintinlinetext{nomcli}, \mintinlinetext{adrcli}, \mintinlinetext{cacli})
        \item AFFAIRE (\mintinlinetext{noaff}, \mintinlinetext{nocli}, \mintinlinetext{nomcli}, \mintinlinetext{adrcli}, \mintinlinetext{mtaff}, \mintinlinetext{dataff}, \mintinlinetext{nbmat}, \mintinlinetext{nbliv}, \mintinlinetext{nomat})
        \item LIVRAISON (\mintinlinetext{nobl}, \mintinlinetext{datexp}, \mintinlinetext{nocli}, \mintinlinetext{nomcli}, \mintinlinetext{adrcli}, \mintinlinetext{nomat}, \mintinlinetext{noaff}, \mintinlinetext{datliv}, \mintinlinetext{qliv}, \mintinlinetext{mtliv})
        \item MATERIEL(\mintinlinetext{nomat}, \mintinlinetext{pvmat}, \mintinlinetext{libmat}, \mintinlinetext{qtemat})
    \end{itemize}

    où :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinetext{nocli} est le numéro du client, il est unique par client
        \item \mintinlinetext{nomcli} est le nom du client
        \item \mintinlinetext{adrcli} est l'adresse complète du siège social du client
        \item \mintinlinetext{cacli} est le chiffre d'affaires du client depuis que l'entreprise est en relation avec lui
        \item \mintinlinetext{noaff} est le numéro de l'affaire, il est unique par affaire
        \item \mintinlinetext{mtaff} est la valeur de l'affaire
        \item \mintinlinetext{dataff} est la date à laquelle l'affaire est conclue
        \item \mintinlinetext{nbmat} est le nombre d'unités commandées
        \item \mintinlinetext{nbliv} est le nombre de livraison prévue
        \item \mintinlinetext{mtliv} est la valeur de la livraison
        \item \mintinlinetext{qliv} est la quantité livrée
        \item \mintinlinetext{datexp} est la date d'expédition
        \item \mintinlinetext{nobl} est le numéro de bon de livraison, il est unique par livraison
        \item \mintinlinetext{datliv} est la date du jour de la livraison
        \item \mintinlinetext{nomat} est le numéro de matériel, il est unique par matériel
        \item \mintinlinetext{pvmat} est le prix unitaire du matériel
        \item \mintinlinetext{libmat} est la désignation du matériel
        \item \mintinlinetext{qtemat} est la quantité en stock de ce matériel
    \end{itemize}


    Les tables sont les suivantes :

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table CLIENT}
            \begin{tabular}{lllllr}
                \toprule
                nocli & nomcli            & ruecli                  & cpcli & villecli        & cacli          \\
                \midrule
                1     & Dupont Jacques    & 8 Rue Des Cordeliers    & 13090 & Aix En Provence & 56 000,00 €    \\
                2     & Dupuis Jean       & Rue Du Bois Nouveau     & 13100 & Aix En Provence & 985 000,00 €   \\
                3     & Serra Albert      & 5 Rue Leon Blum         & 13090 & Aix En Provence & 553 223,00 €   \\
                4     & Danna Sidonie     & Quartier Saint Jean     & 84130 & Le Pontet       & 812 654,00 €   \\
                5     & Sartous Robert    & Rue De La Molle         & 13100 & Aix En Provence & 456 258,00 €   \\
                6     & Texedene Jean     & Rue De La Republique    & 13120 & Puyricard       & 32 000,00 €    \\
                7     & Loiseau Gerard    & Rue De La Grande Place  & 13240 & Meyreuil        & 12 000,00 €    \\
                8     & Josserand Melodie & Avenue De L Europe      & 13090 & Aix En Provence & 75 000,00 €    \\
                9     & Roubaud Aurore    & Rue Max Weber           & 13700 & Lambesc         & 125 000,00 €   \\
                10    & Tamburini Franck  & Boulevard De La Liberte & 13740 & Saint Canna     & t 453 000,00 € \\
                11    & Poitrier Laurent  & Chemin De Valcros       & 13800 & Aix Les Milles  & 70 000,00 €    \\
                12    & Parlos Jose       & Chemin De La Bigotte    & 13006 & Marseille       & 200 000,00 €   \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table MATERIEL}
            \begin{tabular}{lllr}
                \toprule
                nomat & libmat             & Qqtemat & pvmat       \\
                \midrule
                1     & Perforateur A      & 25      & 3 654,00 €  \\
                2     & Electro Portatif   & 15      & 8 975,00 €  \\
                3     & Compresseur B      & 30      & 4 658,00 €  \\
                4     & Surpresseur        & 45      & 6 000,00 €  \\
                5     & Electro Pompe      & 60      & 2 985,00 €  \\
                6     & Groupe Electrogene & 28      & 15 685,00 € \\
                7     & Pompe Type H       & 14      & 4 657,00 €  \\
                8     & Marteau Piqueur    & 145     & 6 189,00 €  \\
                9     & Compresseur H      & 25      & 8 000,00 €  \\
                10    & Perforateur TTX    & 42      & 3 589,00 €  \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table AFFAIRE}
            \begin{tabular}{llllll}
                \toprule
                noaff & nocli & nomat & dataff     & nbmat & nbliv \\
                \midrule
                1     & 1     & 8     & 03/09/2011 & 50    & 3     \\
                2     & 5     & 5     & 04/10/2011 & 9     & 5     \\
                3     & 8     & 5     & 05/11/2011 & 50    & 9     \\
                4     & 7     & 6     & 10/11/2011 & 26    & 8     \\
                5     & 1     & 4     & 11/12/2011 & 40    & 4     \\
                6     & 1     & 10    & 14/12/2011 & 30    & 3     \\
                7     & 2     & 7     & 06/01/2012 & 10    & 1     \\
                8     & 2     & 8     & 07/01/2012 & 50    & 2     \\
                9     & 1     & 8     & 13/01/2012 & 30    & 3     \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table LIVRAISON}
            \begin{tabular}{lllll}
                \toprule
                nobl & noaff & datexp     & datliv     & qteliv \\
                \midrule
                1    & 3     & 16/11/2011 & 23/11/2011 & 10     \\
                2    & 3     & 23/11/2011 & 10/12/2011 & 3      \\
                3    & 4     & 24/11/2011 & 01/12/2011 & 2      \\
                4    & 5     & 19/12/2011 & 25/12/2011 & 5      \\
                5    & 7     & 13/01/2012 & 16/01/2012 & 10     \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \Question Requêtes simples
    \subQuestion Afficher la liste de tous les noms de clients avec l'adresse complète de leur siège social, par ordre alphabétique des noms. Visualiser le résultat de la requête.
    \subQuestion Afficher la liste des clients de Marseille et d'Aix en Provence
    \subQuestion Afficher les matériels dont le prix est compris entre 4 000 et 15 000 €
    \subQuestion Afficher les clients dont le nom commence par A
    \subQuestion Afficher les clients dont le nom de famille est DUPONT ou DANNA

    \Question Requêtes sélection multi-tables
    \subQuestion Afficher la liste des numéros d'affaire avec pour chacune le nom du client
    \subQuestion Afficher la liste triée par ordre alphabétique des noms de clients pour lesquels une ou plusieurs affaires ont été réalisées dans les 50 derniers jours

    \Question Requêtes avec regroupement
    \subQuestion Calculer le nombre d' affaires par numéro de client

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    La fédération du Morbihan de karaté souhaite construire une base de données permettant d'enregistrer les résultats des différentes compétitions de l'année.
    En effet, cette fédération organise tout au long de l'année des compétitions de « katas ».
    On rappelle qu'un kata est une démonstration durant laquelle chaque compétiteur montre son talent dans un enchaînement de mouvements.
    Pour une compétition donnée, organisée par un seul club, tous les compétiteurs présentent le même kata qui est désigné par un nom unique
    (deux katas ont toujours des noms différents). Chaque kata possède un niveau de difficulté (un nombre entier)
    et peut être réalisé dans zéro, une ou plusieurs compétitions.

    Chaque compétition a un numéro d'ordre chronologique unique.

    Pour participer à une compétition, un karatéka doit être membre d'un club.
    Tous les membres de clubs sont titulaires d'une licence (un nombre entier unique associé à chaque individu),
    et ont renseigné un nom, un prénom, une date de naissance et une adresse. Un membre ne peut s'inscrire que dans un seul club.

    Chaque club possède un numéro entier unique, un nom et il exerce ses activités dans une ville.
    Les clubs sont animés par un ou plusieurs entraîneurs. Un entraîneur est titulaire d'une licence professionnelle d'entraîneur (un nombre entier unique), d'un nom et d'un prénom. Un entraîneur n'est jamais membre d'un club et n'exerce son activité que dans un seul club. Il est classé selon son niveau de compétence technique par une note prenant des valeurs entières.
    Les membres d'un club ne participent pas tous aux compétitions.

    Le kata présenté par le compétiteur est noté par trois juges, chaque juge donnant une note sur 10. Les juges sont choisis parmi les entraîneurs pour une compétition et ils sont alors nommés juge1, juge2, juge3.

    Vous devez construire la base de données correspondante.

    \Question La base contiendra une table katas. Quels sont ses attributs ?

    \Question La table ENTRAINEURS est représentée ci-dessous. Indiquer les types des variables ainsi que la ou les clé(s) primaire(s).

    \begin{center}
        \captionof*{table}{Table ENTRAINEURS}
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            Attribut     & Type                                    \\
            \midrule
            num\_licence & $ \dots \dots \dots \dots \dots \dots $ \\
            nom          & $ \dots \dots \dots \dots \dots \dots $ \\
            prenom       & $ \dots \dots \dots \dots \dots \dots $ \\
            club         & $ \dots \dots \dots \dots \dots \dots $ \\
            niveau       & $ \dots \dots \dots \dots \dots \dots $ \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    \Question Quelle est la clé primaire de la table KARATEKAS contenant les données de licenciés ?

    \Question Pourquoi n'est-il pas judicieux de créer un attribut compétition dans la table katas ?

    \ExeText

    Le code \mintinlinetext{SQLite} suivant permet de créer la table COMPETITIONS.

    \begin{textcode}
        CREATE TABLE COMPETITIONS (
        num_ordre INT,
        club organisateur INT,
        juge1 INT,
        juge2 INT,
        juge3 INT,
        kata TEXT,
        PRIMARY KEY (num_ordre) )
    \end{textcode}

    \Question Écrire le code permettant de créer la table ENTRAINEURS.

    \Question Représenter la base de données en :
    \begin{itemize}
        \item indiquant les tables et attributs manquants. On n'oubliera pas de préciser les types des attributs
        \item mettant en évidence les clés primaires de chaque table
        \item indiquant les clés externes existant entre les tables
    \end{itemize}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    On fournit la représentation de la base de données suivantes reprenant les résultats des matches de NBA de la saison 2019-2020 ainsi que les effectifs des équipes.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{db_nba}
    \end{center}

    On précise que les traits entre les tables représentent les clés externes. Un "1" à l'arrivée d'un trait indique que l'attribut d'origine pointe
    vers une seule entrée de la table associée. Un « * » indique qu'il pointe vers plusieurs entrées.
    Ainsi, un joueur évolue dans une seule équipe mais une équipe compte plusieurs joueurs.

    Les dates de naissances sont stockées sous forme d'entiers : le 1er octobre 2020 est ainsi saisi sous la forme 20201001.

    On fournit de plus quelques exemples de données associées à chaque table :

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table JOUEURS}
            \begin{tabular}{llllll}
                \toprule
                joueurId & nom   & prenom & dateNaissance & equipe & role \\
                \midrule
                1        & James & Lebron & 19841230      & 1      & 2    \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table EQUIPES}
            \begin{tabular}{lll}
                \toprule
                equipeId & ville       & nom    \\
                \midrule
                1        & Los Angeles & Lakers \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table ROLES}
            \begin{tabular}{ll}
                \toprule
                roleId & role        \\
                \midrule
                1      & Point Guard \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    \begin{small}
        \begin{center}
            \captionof*{table}{Table MATCHS}
            \begin{tabular}{lllll}
                \toprule
                matchId & local & ext & localScore & extScore \\
                \midrule
                78      & 9     & 12  & 125        & 117      \\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{center}
    \end{small}

    Écrire la requête SQL permettant de répondre à chacune des questions ci-dessous :

    \Question Dans quelle ville évolue l'équipe nommée « Spurs » ?
    \Question Quelle est la date de naissance de Jamal Murray ?
    \Question Comment s'appelle l'équipe dans laquelle évolue Lebron James ?
    \Question Quels sont les ID des matchs joués par les Clippers à domicile ?
    \Question Quels sont les noms et les prénoms de tous les Point Guard de la saison ?
    \Question Combien de matchs à l'extérieur a gagné l'équipe des Heat ?
    \Question Combien de joueurs ont un nom commençant par « Dav » (par exemple Dave, Davidson…) ?
    \Question Combien y-a-t-il de joueurs de chaque rôle dans l'ensemble des équipes (le total) ?
    \Question Quels sont les noms, prénoms et rôle des joueurs de la ligue triés du plus jeune au plus vieux ?

\end{Exercise}

\end{document}